\chapter{考察}
\label{chap:consideration}

本章ではHypAR Touchの利用者の意見や自身の運用経験をまとめ、諸問題や新しい可能性について述べる。

\newpage


\section{評価}
本システムのうち、NFCタグによるインタラクション部分のプロトタイプとなる「TouchAR」は2019年後半から後半から開発を行っており、ORF2019\footnote{ \textsf{https://orf.sfc.keio.ac.jp/2019/} }にてDrawWikiの展示発表を行った。
またその後も2020年11月からの2ヶ月に渡り使用した様子を共有したり、実際にユーザに使ってもらうことで意見を集めた。
本節ではユーザからのフィードバックおよびTouchARの展示発表で得られた感想、筆者の運用経験をまとめる。

\subsection{意見・感想}

第\ref{problems}節で述べたARによるナビゲーションの問題点や、その解決策としてNFC技術とWikiにより情報を管理する本システムについて多くの同意が得られた他、以下のような感想や意見が寄せられた。

\paragraph*{Wikiを採用したことによる編集の容易さ}
既存のAR表示システムでは情報の追加のフォーマットが決まっている事が多く、一般ユーザが自発的に情報を追加編集することが難しい。
一方本システムではScrapboxページを作り、googleMapのURLを貼り付けるだけでARの情報を追加できるため、AR情報の追加という感覚なしに気軽に情報を追加できるという意見があった。
また既存のScrapboxのプロジェクトのうち地図情報があるものがそのままARで表示できる拡張性も評価された。

\paragraph*{NFCタッチによる起動}
既存のARナビゲーションシステムとしてマーカーベースのARを利用した人は多かったが、マーカーベースのARに比べ起動が一瞬で行われ、マーカーを読み込まなくてもARが表示できる簡易さが評価された。
このような特徴から、災害時などに避難経路や避難所の情報を出すことができれば、皆が焦らずに迅速に情報を見ることができるのではないかと言う意見が寄せられた。

\subsection{筆者の運用経験}
キャンパスでの利用を想定したフィールドワークを行った。
また自身の訪れたことのない場所の探索フィールドワークを複数回行った。

\paragraph*{リンクに基づく優れた参照性}
Scrapboxにはフォルダやタグ・ラベル等のページを分類し管理するための機能は存在しない。
全てのAR情報がフラットに置かれているが、リンク情報に基づいて関連する情報が表示されるためとくに分類が必要であると感じることはなかった。
既存のナビゲーションではジャンルを細かく分けることで、検索性能を上げることが行われてきたが、管理に特別気を配らなくてもリンクによるナビゲーションがあれば目的地の場所を参照できることがわかった。

\paragraph*{目的地に案内するだけではない探索性}
既存のナビゲーションシステムは「目的地に案内」することを目的としていることが多く、目的地の探し方もユーザの入力した単語にマッチするものを提示するというものだった。
一方で本システムはリンク情報からARで表示される情報の間を探索していくことができる。
この事により自分が思ってもみない情報にたどり着く事が増えたように感じる。
例としては、周辺のお店に多くリンクされている単語からその地域の名産を知ったり、路線名でのリンクから登録した２つの場所同士が電車ですぐの距離であることを発見したりといった事が起きる。
このような探索性は既存のナビゲーションシステムにはない特徴である。


\subsection{問題点・要望}
以下のような問題点が明らかになった。
\begin{enumerate}
  \item 二次リンクについて\\
  一次的なリンクだけだと直接関連のあるものしか見れないので二次リンクまで見えるとよいのではないかという意見が挙げられた。
  Scrapboxのように二次リンクを表示することでより探索感は上がるとは考えるが、その分画面で表示する情報が急激に増えるため工夫が必要になる
  \item 登録情報が増えた場合の対処\\
  誰もが情報を追加できるという利点があるが、一方で登録された情報が増えてカオスになるというデメリットがあるという意見が挙げられた。
  現在は距離によってフィルターを行っており、画面下部のスライダーで調整ができるがそれでも表示する件数が多くなるとユーザが欲しい情報を見つけるための障壁になる。
\end{enumerate}


\section{考察}

\subsection{設計の妥当性}
本システムは既存のものとは異なる新しい位置測位システムと情報管理を採用しているが実際に利用したりデモを体験したユーザからは概ね好意的に受け入れられ、NFCタグを利用したインタラクションとWikiを利用した情報管理をARに組み合わせた本システムの設計指針は正しかったといえる。
また本研究で述べたARナビゲーションに対する問題意識にも多くの共感を得られたことから、本システムをベースにして様々な改善や拡張を行うことで、より良いARナビゲーションアプリを生み出せると考えられる。

\subsection{解決すべき課題}

\begin{enumerate}
  \item 一次リンクだけでは関連情報が見つけにくい\\
  一次リンクだけを表示すると単語で直接的に関係のあるものしか見れないため二次リンクを積極的に活用していくべきであると考える。
  一方で単純に二次リンクをすべて表示することは画面の制約などから難しいためフィルターか、推薦機構が必要である。
  一例としてリンクを分析した上で接続の多いノードを大きく提示したり推薦する方法が考えられる。
  \item 登録情報が増えたときに情報が見にくくなる\\
  現在はユーザのいる場所からの距離によるフィルターを行っているが、情報量が地域によって違うことが想定されるためこの手法が最適とは限らない
  この問題に対しては対しては以下のような工夫が可能であると考える。
  \begin{itemize}
    \item 距離順や接続ノードの数などでソートし上位のみを表示する。
    \item タグ自体にフィルター用の変数を登録することでタッチしたときからデフォルトでフィルターがかかるようにする。
    \item ユーザの個人情報から関心度の高そうなものを優先的に表示する。
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{問題点の検証}
本システムにおいて第\ref{problems}節で述べた問題点が克服されているかどうかを問題点毎に検証する。
\begin{itemize}
  \item 立ち上げるまでのインタラクションが面倒 \\
  NFCタグを利用することでタッチするだけでアプリを起動することができる。
  \item 位置測位の方法によって精度や用途が大きく限られる \\
  屋内/室外を問わずナビゲーションに十分な精度でARを表示できる
  \item 情報の登録・編集が面倒 \\
  Wikiを利用し、ページとARで表示する情報を対応させることで誰もが容易に登録・編集可能である。
  \item 関連情報を参照・管理することができていない \\
  ハイパーリンクを利用することで関連情報を参照・管理できる
  \item 汎用性のあるアプリケーションがない \\
  環境に左右されない位置測位とジャンルを問わずリンク参照から管理できる汎用性を持っていると言える。
\end{itemize}
以上のように、第\ref{problems}節で述べたすべての点に関して問題が解決していることがわかる。